\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

Program "Naši ljubimci" je zamišljen kao Web aplikacija. Osnovna značajka takve aplikacije je da se njoj pristupa putem web-a koristeći Internet ili intranet mrežu.  Arhitekturno ga se može podijeliti u tri podsustava:
\begin{itemize}
	\item 	\textit{Web poslužitelj}
	\item 	\textit{Web aplikacija}
	\item 	\textit{Baza podataka }		
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.8]{slike/4.1-ArhitekturaSustavaV02.jpg} %veliÄŤina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Arhitektura sustava}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\textbf{Web preglednik}
ili internetski preglednik je program koji se koristi za pristup web stranicama i multimedijalnim sadržajima vezanih uz njih. Preglednika preuzima kod s web poslužitelja. Po funkciji preglednik je interpreter što znači da taj kod interpretira (prevodi) u čitljiv sadržaj. Korisnik preko njega šalje upite prema web poslužitelju. Pri tome se otvara veza između preglednika i poslužitelja uz pomoć protokola za kontrolu prijenosa - TCP. TCP je transportni protokol koji osigurava pouzdani prijenos podataka. Na njega se na višem sloju oslanja HTTP protokol. Poruka od preglednika prema poslužitelju je poznata kao HTTP zahtjev, a poslužitelj vraća poruku poznatu kao HTTP odgovor.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.7]{slike/4-TCP-IPmodel.png}
	\centering
	\caption{TCP/IP model}
	\label{fig:tcp}
\end{figure}

\textbf{Web poslužitelj}
je veza između korisnika i aplikacije, a primarna mu je funkcija distribucija web-stranice korisnicima kad oni to zatraže. On prosljeđuje zahtjev web aplikaciji. 
\textbf{Web aplikacija} obrađuje zahtjev. U ovisnosti o zahtjevu pristupa bazi podataka te vraća preko poslužitelja korisniku odgovor. Web-aplikacija može biti građena od postojećih (ponovo korištenje) i novih funkcionalnih (programskih) blokova. 

\textbf{Baza podatak} bi trebala biti pouzdana i dobrih performansi. Zato je odabrana baza PostgreSQL. Uz to ona je otvorenog koda s robusnim značajkama. Koristi se za izgradnju aplikacija, zaštitu integriteta podataka, izgradnju okruženja otpornih na kvarove i za upravljanje podacima.

Za izradu aplikacije „Naši ljubimci“ odabran je objektno orijentiran jezik - JAVA. On je jedan od najkorištenijih programskih jezika. Pruža dobru sigurnost i pouzdanost zahvaljujući VM-u i hermetički zatvorenom okolišu u kome svaki program operira. Zato se u JAVI programi brzo razvijaju i s manje pogrešaka.


Aplikacija je razvijena na bazi MVC arhitekture (Model-View-Controller). Ona dijeli aplikaciju u tri osnovne komponente:

\begin{itemize}
	\item 	\textit{Model}
	\item 	\textit{Pogled (View)}
	\item 	\textit{Kontroler (Controller)}		
\end{itemize}

Osnovna značajka takve podjele je u tome da se omogućuje razdvajanje programiranja same obrade podataka od programiranja sučelja i zaprimanje zahtjeva korisnika. Time je omogućen razvoj aplikacije u nekom od objektnih programskih jezika, a isto vrijeme i kontrola nad HTML-om, CSS-om i JavaScript-om.


\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.8]{slike/4.2-MVC.jpg} 
	\centering
	\caption{MVC arhitektura}
	\label{fig:MVC}
\end{figure}


Kada korisnik preko svoga preglednika kreira zahtjev, kontroler ga preuzima. Zahtjev za podacima šalje prema modelu. Ovaj dohvaća odgovarajuće podatke iz baze i vraća ih kontroleru. On te podatke šalje pogledu, koji ih formatira za pregled u pregledniku i to vraća kontroleru. Kontroler tako formatirane podatke vraća klijentu.

Primjenom MVC arhitekture olakšani su procesi:
\begin{itemize}
	\item 	\textit{dodavanja novih ili izmjena postojećih izvještaja}
	\item 	\textit{izmjene interakcije s korisnikom}
	\item 	\textit{izmjene poslovne logike}		
\end{itemize}

Ne preporuča se korištenje MVC arhitekture kod razvoja manjih aplikacija jer tada dolazi  do pogoršanja kako dizajna tako i performansi.





\section{Baza podataka}

Za potrebe našeg sustava koristit  ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta. Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu. Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
\begin{itemize}
	\item 	\text{Korisnik}
	\item 	\text{Objava}
	\item 	\text{Komentar}
	\item 	\text{Događaj}
	\item 	\text{Poruka}
	\item 	\text{Osoba}
	\item 	\text{Tvrtka}
	\item 	\text{Profil ljubimca}
	\item 	\text{Tag ljubimca}
	\item 	\text{Usluga}
	\item 	\text{Zahtjev za prijateljstvo}
	\item 	\text{Userrole}
	\item 	\text{Approle}
	\item 	\text{Korisnik Komentar Događaj}
	\item 	\text{Korisnik Komentar Objava}
	\item 	\text{Osoba Događaj}
	
\end{itemize}

\subsection{Opis tablica}


\textbf{Korisnik}  
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o korisniku aplikacije. Sadrži atribute: username, password i email.


\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline
	Password	& VARCHAR &  lozinka korisnika 	\\ \hline 
	Email & VARCHAR &  e-mail adresa korisnika \\ \hline 
	
\end{longtblr}

\textbf{Objava}  
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o objavi koju korisnik može napraviti. Sadrži atribute: opis, datum, slika ili video, privpubl, id, username.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Objava}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Id & INT	&  	jedinstveni identifikator objave  	\\ \hline
	Opis	& VARCHAR &  opis objave 	\\ \hline 
	Datum & DATETIME &  datum objave \\ \hline
	SlikaIliVideo & VARCHAR &  atribut govori sadrži li objava sliku ili video \\ \hline 
	PrivPubl & VARCHAR & atribut prikazuje je li objava private ili public \\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline  
	
\end{longtblr}

\textbf{Komentar}  
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o komentaru koji korisnik može objaviti. Sadrži atribute: datum i vrijeme, id i sadržaj.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Id & INT	&  	jedinstveni identifikator komentara  	\\ \hline
	Datum i vrijeme	& DATETIME &  datum i vrijeme objave komentara 	\\ \hline 
	Sadržaj & VARCHAR &  sadržaj komentara \\ \hline 
	
\end{longtblr}

\textbf{Događaj}  
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o događaju koji korisnik može napraviti. Sadrži atribute: id, datum, trajanje, lokacija, opis, privpubl, username.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Događaj}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Id & INT	&  	jedinstveni identifikator događaja  	\\ \hline
	Opis	& VARCHAR &  opis događaja 	\\ \hline 
	Datum & DATETIME &  datum događaja \\ \hline
	Lokacija & VARCHAR &  atribut sadrži lokaciju događaja  \\ \hline 
	PrivPubl & VARCHAR & atribut prikazuje je li događaj private ili public \\ \hline
	Trajanje & INTERVAL &  atribut sadrži trajanje događaja  \\ \hline 
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline  
	
\end{longtblr}


\textbf{Poruka} 
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o poruci koju korisnik može poslati. Sadrži atribute: id, sadržaj, datum, usernamepos, usernameprim.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Poruka}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Id & INT	&  	jedinstveni identifikator poruke  	\\ \hline
	Sadržaj	& VARCHAR &  sadržaj poruke 	\\ \hline 
	Datum & DATETIME &  datum slanja poruke \\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Usernamepos & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika pošiljatelja 	\\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Usernameprim & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika primatelja 	\\ \hline    
	
\end{longtblr}

\textbf{Osoba}  
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o registriranoj osobi. Sadrži atribute: ime, prezime, profilna fotografija, username.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Osoba}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator osobe  	\\ \hline
	Ime	& VARCHAR &  ime osobe 	\\ \hline 
	Prezime & VARCHAR &  prezime osobe \\ \hline
	Profilna fotografija & BYTEA &  fotografija profila  \\ \hline 
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator osobe  	\\ \hline  
	
\end{longtblr}

\textbf{Tvrtka}
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o registriranoj trvtci. Sadrži atribute: adresa, opis, naziv, kontakt, username.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tvrtka}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator tvrtke 	\\ \hline
	Adresa	& VARCHAR &  adresa tvrtke 	\\ \hline 
	Opis & VARCHAR &  opis tvrtke \\ \hline
	Naziv & VARCHAR &  naziv tvrtke \\ \hline
	Kontakt & VARCHAR &  e-mail kontakt tvrtke  \\ \hline  
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator tvrtke  	\\ \hline  
	
\end{longtblr}

\textbf{Profil Ljubimca}
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o ljubimcu. Sadrži atribute: id, vrsta, ime, datum rođenja, spol, profilna fotografija, opis, username.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Profil Ljubimca}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Id & INT	&  	jedinstveni identifikator ljubimca 	\\ \hline
	Vrsta	& VARCHAR &  vrsta ljubimca 	\\ \hline 
	Datum rođenja & DATE &  datum rođenja ljubimca \\ \hline
	Spol & VARCHAR & spol ljubimca  \\ \hline
	Profilna fotografija & BYTEA &  fotografija ljubimca  \\ \hline
	Opis & VARCHAR &  opis profila ljubimca  \\ \hline   
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator osobe  	\\ \hline  
	
\end{longtblr}

\textbf{Tag Ljubimca} 
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o tagu ljubimca. Sadrži atribute: id ljubimca, id objave.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tag Ljubimca}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Id ljubimca & INT	&  	jedinstveni identifikator ljubimca 	\\ \hline
	\SetCell{LightGreen}Id objave & INT	&  	jedinstveni identifikator objave 	\\ \hline
	
	\SetCell{LightBlue}Id ljubimca & INT	&  	jedinstveni identifikator ljubimca  	\\ \hline 
	\SetCell{LightBlue}Id objave & INT	&  	jedinstveni identifikator objave  	\\ \hline   
	
\end{longtblr}

\textbf{Usluga}
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o usluzi koja tvrtka pruža. Sadrži atribute: id, vrsta usluge, opis, username.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Usluga}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Id & INT	&  	jedinstveni identifikator usluge 	\\ \hline
	Vrsta usluge	& VARCHAR &  vrsta usluge koju tvrtka pruža 	\\ \hline 
	Opis & DATE &  opis usluge \\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator trvtke  	\\ \hline  
	
\end{longtblr}


\textbf{Zahtjev za prijateljstvo}
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o zahtjevu za prijateljstvo među korisnicima. Sadrži atribute: username1, username2 .

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zahtjev za prijateljstvo}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Username1 & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator  prve osobe  	\\ \hline
	\SetCell{LightGreen}Username2 & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator  druge osobe  	\\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Username1 & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator prve osobe  	\\ \hline 
	\SetCell{LightBlue}Username2 & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator druge osobe  	\\ \hline   
	
\end{longtblr}

\textbf{Userrole} 
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije korisniku i njegovim ulogama. Sadrži atribute: username, roleId.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Userrole}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline
	\SetCell{LightGreen}RoleId & INT	&  	identifikator uloge 	\\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline 
	\SetCell{LightBlue}RoleId & INT	&  	identifikator uloge  	\\ \hline   
	
\end{longtblr}

\textbf{Approle} 
Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o popisu uloga. Sadrži atribute: roleName, roleId.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Approle}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}RoleId & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator uloge  	\\ \hline
	RoleName & VARCHAR &  ime uloge \\ \hline   
	
\end{longtblr}

\textbf{Korisnik komentar događaj} 
Ovaj entitet sadrži ternarnu vezu između korisnika, komentara i događaja. Sadrži atribute: username, idKom, idDog.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik komentar događaj}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline
	\SetCell{LightGreen}IdKom & INT	&  	identifikator komentara 	\\ \hline
	\SetCell{LightGreen}IdDog & INT	&  	identifikator događaja 	\\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline 
	\SetCell{LightBlue}IdKom & INT	&  	identifikator komentara  	\\ \hline   
	\SetCell{LightBlue}IdDog & INT	&  	identifikator događaja  	\\ \hline  
	
\end{longtblr}

\textbf{Korisnik komentar objava} 
Ovaj entitet sadrži ternarnu vezu između korisnika, komentara i objave. Sadrži atribute: username, idKom, idObj.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik komentar objava}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline
	\SetCell{LightGreen}IdKom & INT	&  	identifikator komentara 	\\ \hline
	\SetCell{LightGreen}IdObj & INT	&  	identifikator objave 	\\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline 
	\SetCell{LightBlue}IdKom & INT	&  	identifikator komentara  	\\ \hline   
	\SetCell{LightBlue}IdObj & INT	&  	identifikator objave  	\\ \hline  
	
\end{longtblr}

\textbf{Osoba događaj} 
Ovaj entitet sadrži informacije o vezi osobe i događaja. Sadrži atribute: username, id.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Osoba događaj}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator osobe  	\\ \hline
	\SetCell{LightGreen}Id & INT	&  	identifikator događaja 	\\ \hline
	\SetCell{LightBlue}Username & VARCHAR	&  	jedinstveni identifikator osobe  	\\ \hline 
	\SetCell{LightBlue}Id & INT	&  	identifikator događaja  	\\ \hline   
	
	
\end{longtblr}





\subsection{Dijagram baze podataka}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.3]{slike/er_dijagram_baze_podataka.png}
	\centering
	\caption{E-R dijagram baze podataka}

\end{figure}

\eject


\section{Dijagram razreda}
Na sljedećim slikama su prikazani razredi koji pripadaju backend dijelu MVC arhitekture. Razredi prikazani na prvoj slici nasljeđuju Controller razred. Metode implementirane u tim razredima manipuliraju s bazom podataka, a ona je dohvaćena pomoću metoda implementiranih u Model razredima. Metode implementirane u Controller razredima vraćaju JSON datoteke s html status kodom.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_razreda_kontroleri.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda}
	\label{fig:Dijagram razreda - Kontroleri}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_razreda_bp.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda}
	\label{fig:Dijagram razreda - BP}
\end{figure}

Model razredi preslikavaju strukturu baze podataka u aplikaciji. Implementirane metode direktno komuniciraju s bazom podataka te vraćaju tražene podatke. Razred Korisnik predstavlja neregistriranog korisnika koji se može registrirati u sustav unoseći osnovne informacije. Razred VlasnikLjubimaca predstavlja vlasnika ljubimaca, a razred Tvrtka predstavlja tvrtku. Oboje su registrirani u sustav i mogu koristiti njegove osnovne funkcionalnosti. Razred Administrator predstavlja administratora sustava koji ima najveće ovlasti. Razred Ljubimac predstavlja ljubimca koji pripada nekom vlasniku ljubimaca. Razred Događaj predstavlja događaj kojeg mogu stvoriti vlasnik ljubimaca ili tvrtka.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_razreda_modeli.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda}
	\label{fig:Dijagram razreda - Modeli}
\end{figure}


\eject

\section{Dijagram stanja}


Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na dogadajima. Na sljedećoj slici je prikazan dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon prijave, korisniku se, ovisno o tome je li vlasnik ljubimaca ili tvrtka, otvara njegov profil. Korisnik može pregledavati profile drugih korisnika i za to treba u polju pokraj gumba "Pretraži" upisati ime drugog korisnika i kliknuti navedeni gumb koji će ga odvesti na profil drugog korisnika. Klikom na "Uredi podatke" korisniku se otvaraju njegovi osobni podaci koje može uređivati. Odabirom opcije "Poruke" korisnik može poslati poruku drugom korisniku.
Ako korisnik želi nešto objaviti na svom profilu, za to treba odabrati opciju "Objava" gdje može objaviti sliku, video ili tekst. Klikom na opciju "Događaji", korisniku se prikazuju svi njegovi događaji koje je stvorio. Na toj stranici se nalazi i opcija "Dodaj događaj" kojom korisnik može stvoriti novi događaj. Sam vlasnik ljubimaca može na svom profilu dodavati svoje ljubimce. To radi klikom na "Novi ljubimac". Svakom ljubimcu može uređivati podatke odabirom opcije za uređivanje podataka ljubimaca. Vlasnici mogu slati zahtjeve za prijateljstvo drugim vlasnicima, a odabirom opcije "Prijatelji" mogu vidjeti svoj popis prijatelja.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_stanja_aplikacija.png}
	\centering
	\caption{Dijagram stanja}
	\label{fig:Dijagram stanja}
\end{figure}


\eject 

\section{Dijagram aktivnosti}

Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka. Pri modeliranju toka upravljanja svaki korak ovisi o prethodnom, stoga je nužno pričekati njegovo izvršavanje. Na slici 4.8 prikazan je dijagram aktivnosti za pretraživanje drugog korisnika. Registrirani korisnik u tražilicu upisuje korisničko ime tražene osobe, zatim se provjerava postoji li uopće traženi korisnik u bazi podataka. Ukoliko postoji, registriranom korisniku se prikazuje profil traženog korisnika, u suprotnom, preusmjerava ga se natrag na njegov profil.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/pretrazivanje_drugog_korisnika_dijagram_aktivnosti.png}
	\centering
	\caption{Dijagram aktivnosti}
	\label{fig:Dijagram aktivnosti - Pretraživanje drugog korisnika}
\end{figure}

\eject
\section{Dijagram komponenti}

UML dijagram komponenti je strukturni statički UML dijagram. Njime se pokazuje vizualizacija organizacije i međuovisnosti između implementacijskih komponenata te odnos programske potpore prema okolini.

U web aplikaciji kućni ljubimci korisnik pristupa aplikaciji koristeći web preglednik i sučelje REST\_API. Sučelje REST\_API podržava protokol HTTP i sve njegove operacije: Get, Post, Put i Delete.
Sama aplikacija je organizirana modularno. Sastoji se od tri modula: Korisnik, Logika i Podaci. Za komunikaciju s vanjskim komponentama koristi tri sučelja. Za ranije navedenu komponentu Web preglednika koristi sučelje REST\_API. Za komponentu Baza podataka koristi sučelje SQL\_API, a za komponentu Google kalendar sučelje RSVP\_API.

Komponenta Korisnik odgovara na upite korisnika. Ona pri tome komunicira s komponentom Logika koja obrađuje zahtjev korisnika i vraća odgovor komponenti Korisnik. Ona također komunicira s vanjskom komponentom Google kalendar preko sučelja RSVP\_API koristeći kalendarsku uslugu potvrde dolaska korisnika. Komponenta Logika je ovisna o podacima koje joj pribavlja komponenta Podaci. Komponenta podaci preko sučelja SQL\_API komunicira s bazom podataka, a njezin zadatak je da dohvaća i obrađuje podatke iz baze.

 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_komponenti.jpg}
	\centering
	\caption{Dijagram komponenti}
	\label{fig:Dijagram komponenti - Modeli}
\end{figure}